{"title": "Hỏi đáp: Bé hay khóc đêm", "question": "Bé nhà em được 10 tháng tuổi. em đang cho bé ăn cháo đặc (mỗi bữa thường nấu cháo + rau xanh + thịt (hoặc cá) + dầu mè), mỗi sáng có uống bổ sung canxi (1 ống loại cho em bé), bú sữa mẹ + kèm thêm sữa công thức (khoảng gần 1.5 tháng nay), cân nặng 8.2kg. Gần đây khi ngủ( ban đêm) bé thường hay khóc mỗi khi trở mình. Xin bác sĩ cho biết có phải bé bị thiếu canxi và sắt hay không?", "answer": "Chào em,,Với khẩu phần ăn gia đình làm cho bé cũng khá đầy đủ các chất cần thiết cho sự phát triển của bé. Tuy nhiên gia đình không nói rõ bé là bé trai hay gái vì cân nặng của bé trai hơi nhỉnh hơn chút so với bé gái. Các triệu chứng như gia đình mô tả thì cũng có thể do nhiều nguyên nhân gây nên. Gia đình đã cho bé uống bổ sung calci thì có thể loại trừ nguyên nhân thiếu calci. Tuy nhiên gia đình nên nhớ rằng bổ sung calci chỉ cần bổ sung 10 ngày mỗi tháng và kèm theo vitamin D3 hoặc tắm nắng cho bé mỗi sáng sớm để tăng khả năng hấp thụ calci của nữa nhé. Ở độ tuổi này, trẻ đang tăng trưởng, ngoài nhu cầu calci, sắt, bé còn cần các vi chất khác như các vitamins, các khoáng chất khác như kẽm, magnesium… ,Thân mến,,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-hay-khoc-dem-9320/"}
{"title": "Hỏi đáp: Táo bón em bé", "question": "Xin chào bác sĩ, em xin hỏi em bé của em được 2 tháng 15 ngày, 3 ngày nay bé không đi ngoài được, có phải do bé bị táo bón không? Hiện tại em cũng bị táo bón mấy ngày rồi. Em có thử mua thuốc bơm hậu môn cho bé thì bé đi vệ sinh được, phân sệt, có màu vàng như bình thường. Mong nhận được câu trả lời của bác sĩ, xin cảm ơn.", "answer": "Xin chào gia đình,,Rất nhiều bệnh nhân đến hỏi bác sĩ câu hỏi này! Nếu bé gọi là táo bón khi nhiều ngày bé không đi cầu được, và khi đi tiêu phân thường có màu xanh (do ở lâu trong ruột), và tính chất phân rắn chắc, thành khuôn. Phân rắn dễ gây bé bị trầy xước vùng hậu môn, không tốt về sau. Thường các bé gái bị nhiều hơn bé trai do cảm giác lo sợ khi đi cầu, nên nén phân lại, phân ở lâu trong ruột bị hấp thu nước nhiều nên rắn chắc lại. Với các triệu chứng như gia đình mô tả thật sự chưa đầy đủ nhưng bác sĩ thấy bé không giống như bị táo bón. Khi trẻ nhiều ngày mới đi cầu thì cần kiểm tra xem bé có thật sự bú đủ sữa hay không, hay chỉ nuốt hơi nhiều làm giảm lượng sữa bú (thể hiện bé xì hơi nhiều), xem bụng có chướng hay không. Một số bé bú mẹ có thể hấp thu rất tốt sữa mẹ nên ít đi cầu, nhưng phân khi đi vẫn tốt như bình thường. Bơm hậu môn không phải là biện pháp tốt nhất để giải quyết vấn đề ở bé. Gia đình có thể massage bụng để kích thích bé đi cầu sẽ tự nhiên hơn. Gia đình cũng nên kiểm tra lại lượng sữa thật sự bé bú mỗi ngày có đủ không nữa nhé.,Chúc bé khoẻ.,Thân mến,,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tao-bon-em-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé hay lạnh chân tay", "question": "Chào bác si : con nhà em nay đã được 5 tháng, lúc sanh được 3.6kg nay cháu được 7.2kg . dài 63cm. Dạo này chân tay bé hay bị lạnh, bác sĩ cho hỏi bé có bị sao không? Mặc dù hằng ngày vẫn cho bé phơi nắng. Em nghe nói là trẻ tuổi này cần cho uống nước hoa quả, em đã mua nước hoa quả của hãng Hipp, nhưng không biết uống loại này tốt không? Hay phải là hoa quả tươi xay ra uống tốt hơn? Bác sĩ cho em hỏi mỗi ngày uống khoảng bao nhiêu là tốt nhất? Và trẻ thừa canxi có phải bị lùn không? Cảm ơn bác sĩ nhiều", "answer": "Anh Lộc thân mến,,Chân tay là bộ phận ngoại vi của cơ thể, do đó máu sẽ đến tưới ít hơn các cơ quan quan trọng của cơ thể như tim, não, thận… Do đó nhiệt độ tay, chân có thể thấp hơn nhiệt độ vùng trung ương (thân mình, đầu) một chút. Hơn nữa, một số bé có hiện tượng đổ mồ hôi tay và chân sẽ làm nhiệt mất nhanh hơn nên tay chân lại càng lạnh hơn. Vì vậy hiện tượng gặp ở bé có thể nói là “bình thường”. Bé phơi nắng đúng cách sẽ giúp cơ thể tự tạo vitamin D nội sinh để hấp thu calci. Như vậy cũng rất tốt. Các nước hoa quả của hãng Hipp bác sĩ không dám khẳng định tốt hay xấu vì sản phẩm nào cũng ghi là có lợi cho sức khoẻ, tuy nhiên đúng hay sai cần có cơ quan kiểm định ghi nhận cụ thể. Nước trái cây tươi đương nhiên sẽ rất tốt cho cơ thể, nếu hoa quả không bị nhiễm thuốc trừ sâu. Các sản phẩm đóng hộp thường có nhiều hương liệu, hoá chất hơn các sản phẩm tự nhiên. Gia đình có thể cho bé bắt đầu uống 5-10 ml nước ép nguyên chất pha loãng với chút nước ấm. Sau khi bé đã quen thì có thể tăng lên 15-20 ml nước hoa quả nguyên chất mỗi lần, ngày uống 2-3 lần. Không nên uống quá 120 ml nước hoa quả mỗi ngày. Nên đổi khẩu vị thường xuyên (đổi loại trái cây). Chú ý quan sát trẻ có biểu hiện dị ứng khi uống loại trái cây đặc hiệu nào đó hay không (nổi mẩn đỏ, ngứa…) Trẻ uống thừa calci nếu nhẹ có thể gây ăn không ngon miệng, táo bón, buồn nôn, mệt mỏi, đau cơ, đau xương, có thể tiểu nhiều gây mất nước. Nếu quá thừa, lượng calci không được hấp thu hết có thể tích tụ gây vôi hoá thận, sỏi mật, giảm chức năng thận, giảm hấp thu các khoáng chất khác như sắt, kẽm, magne, phốt pho,… tăng calci trong máu,Thân mến,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-hay-lanh-chan-tay/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bổ sung canxi và vitamin cho bé", "question": "Bé được 2 tuổi, nặng 14kg, dài 93cm. Bé thường đổ mồ hôi nhiều, đặc biệt lúc bú. Lúc ngủ hay giật mình không yên giấc. Bé năng động nhưng hơi biếng ăn, hiện nay bé đang uống 1 muỗng Nutroplex mỗi buổi sáng. Bác sĩ vui lòng cho hỏi có phải bé bị thiếu vitamin và canxi hay không và cần bổ sung như thế nào thì phù hợp? Cảm ơn bác sĩ!", "answer": "Chào chị,,Chị cung cấp cho bác sĩ thông tin của bé chưa nói rõ bé trai hay bé gái, vì cân nặng và chiều cao của bé gái hơi thấp hơn bé trai 1 chút. Khi bú, cơ thể phải sử dụng nhiều năng lượng cho việc bú, vì vậy tăng tiết mồ hôi là bình thường. Cũng giống như bé hay chạy nhảy, chơi đùa đổ mồ hôi cũng là bình thường. Ở độ tuổi 2 tuổi, nhu cầu năng lượng để phát triển cơ thể giảm hơn rất nhiều so với vài tháng sau sinh. Do đó trẻ chỉ ăn theo nhu cầu của mình. Các ông bố bà mẹ ở Việt Nam thường cố ép con mình ăn thật nhiều. Nhưng như vậy cũng chưa thật sự hoàn toàn tốt cho trẻ. Hãy để trẻ có quyền chọn lựa nhiều hơn. Mỗi bé đều có cuốn sổ theo dõi sức khoẻ, gia đình có thể theo dõi tăng trưởng cân nặng chiều cao mỗi tháng của bé bằng cách điền vào biểu đồ tăng trường. Nếu cân nặng và chiều cao vẫn trong kênh A là bé hoàn toàn bình thường. Bé đã uống 1 muỗng nutroplex mỗi sáng là đã được cung cấp khá là nhiều vitamin rồi, không cần thiết phải bổ sung nữa chị nhé.,Thân mến,,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bo-sung-canxi-va-vitamin-cho-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sức khoẻ của bé 2 tháng tuổi", "question": "Bé 2 tháng tuổi đã có thể cho bé uống nước được chưa? Khi nào thì bé có thể uống nước?", "answer": "Chào chị,,Khi trẻ bú sữa hoàn toàn, lượng nước đã có đủ trong sữa. Vì vậy nếu trẻ bú hoàn toàn thì không cần uống nước thêm. Chỉ cần uống vài giọt nước tráng miệng nếu bé bú sữa bình, còn bú mẹ thì không cần phải tráng miệng. Khi bé ăn các thức ăn rắn hơn (ăn dặm…), khi đó mới cần bổ sung thêm nước cho bé.,Thân mến,,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/suc-khoe-cua-be-2-thang-tuoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Miệng đóng trắng", "question": "Chào bác sĩ, bé của em được 2 tháng trong miệng của bé, lợi ở chỗ mọc răng đóng thành từng mảng màu trắng và hơi sưng. Hàm dưới cũng có đóng thành những mảng trắng, em rơ lưỡi thấy không hết. Như vậy là bị gì ạ?", "answer": "Chào chị,,Như mô tả của chị thì bé có thể bị nấm miệng hay viêm nhiễm vùng nướu răng. Để xác định chính xác hơn chị nên cho bé đến phòng khám trẻ để được khám, điều trị cũng như tư vấn kỹ càng hơn. Vì có những bệnh chỉ khám trực tiếp, tổng quát và toàn diện mới biết được là bệnh gì, không thể có câu trả lời chính xác qua mô tả từ một phía chị nhé.,Thân mến,,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/mieng-dong-trang/"}
{"title": "Hỏi đáp: Xin hỏi về chích ngừa 5 trong 1 và 6 trong 1", "question": "Xin chào bác sĩ! Bé trai nhà em được 1 tháng tuổi, đã khám sức khoẻ lần đầu ngày 28/5/2014 tại Khu Dịch Vụ M, bác sĩ có hẹn bé được 2 tháng tái khám là ngày 28/6/2014 để chích ngừa nếu có vaccine 6 trong 1 thì chích, còn hết 6 trong 1 thì chích 5 trong 1. Xin bác sĩ cho em hỏi bảng giá của 5 trong 1 và 6 trong 1 ở Khu Dịch Vụ M. Bé có hộ khẩu ở TPHCM. Xin chân thành cảm ơn bác sĩ đã hồi âm. Thân chào!", "answer": "Chào chị,,Bé 2 tháng tuổi, có cân nặng trên 5 kg và sức khoẻ ổn định thì có thể chích ngừa vaccin 5 trong 1 (Quinvaxem hay Pentaxim)Sau sanh mẹ có thể nằm ở khu dịch vụ M. Nhưng khi bé xuất viện thì tất cả các trẻ đều được khám tại phòng khám trẻ bệnh viện Từ Dũ. Tại phòng khám trẻ dịch vụ, thuốc 6 trong 1 Infanrix hiện có giá 634.000 đồng. Nhưng hiện tại phòng khám trẻ bệnh viện Từ Dũ đã hết thuốc này. Trước khi chích ngừa, bé sẽ được khám sàng lọc. Giá tiền khám dịch vụ là 50.000 đồng và công chích ngừa là 10.000 đồng. Ngoài thuốc 6 trong 1 Infanrix còn có thuốc 5 trong 1 dịch vụ là Pentaxim, giá tiền khoảng 585.000 đồng. Tuy nhiên loại thuốc này ở bệnh viện Từ Dũ cũng đã hết thuốc.,Thuốc 5 trong 1 loại miễn phí do nằm trong chương trình tiêm chủng quốc gia, tên vaccin là Quinvaxem. Gia đình có thể mang bé đến trạm y tế phường để được tiêm theo lịch.,Thân mến,,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/xin-hoi-ve-chich-ngua-5-trong-1-va-6-trong-1/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chưa tiêm mũi viêm gan sơ sinh", "question": "Thưa bác sĩ, bé nhà mình lúc mới sinh được nửa ngày do bị trớ sữa nhiều nên bé phải nằm ở khoa nhi, đến lúc chích 2 mũi lao và viêm gan B sơ sinh thì bé không được chích và phải về địa phương chích, hiện bé đã được 5 tháng tuổi, lúc 2 tháng tuổi thì bé đã được tiêm mũi lao , và bây giờ đã chích xong 3 mũi 5 trong 1( DPT-VGB-Hib), nhưng chưa tiêm mũi viêm gan sơ sinh. Mình xem thì thấy trong mũi 5 trong 1 đã có viêm gan B. Vậy xin hỏi bác sĩ bây giờ bé có cần tiêm mũi viêm gan sơ sinh nữa không ạ? Xin cám ơn bác sĩ!", "answer": "Chào bạn!,Hiện tại con bạn đã tiêm được 3 mũi viêm gan B nắm trong mũi 5 trong 1, do đó không cần tiêm mũi viêm gan B rời. Đến 16-18 tháng trẻ sẽ được chích nhắc lại viêm gan B.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chua-tiem-mui-viem-gan-so-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ hay co giật chân", "question": "Con nhà em được 4 tháng, dạo này bé hay bị co giật ở 2 chân, nhất là lúc mình đụng vào chân bé, lúc đó chân bé cứ run lên khoảng 5-10 giây. Bác sĩ cho em hỏi con em bị bệnh gì? Cách điều trị như thế nào? Mong bác sĩ tư vấn dùm. Em rất lo lắng.", "answer": "Chào bạn!,Con bạn bị Rung chân khi bị đụng chạm có nhiều khả năng trẻ thiếu Canxi hoặc vitamin D… Bạn nên cho trẻ tắm nắng mỗi ngày 15-30 phút, nếu tình trạng không cải thiện thì đưa trẻ đến bác sĩ nhi để kiểm tra xác định nguyên nhân.,Thân mến,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-hay-co-giat-chan/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa mũi 6 trong 1", "question": "Kính gửi bác sĩ! Đến ngày 7/6/2014, con em tròn 2 tháng tuổi. Có thể cho cháu tiêm ngừa mũi 6 trong 1 và kết hợp uống ngừa tiêu chảy do Rota vi-rút cùng được không bác sĩ? Ngày 7/6 liệu bệnh viện có còn thuốc 6 trong 1 không bác? Mong bác tư vấn giúp em. Em cảm ơn bác nhiều.", "answer": "Chào bạn!  ,Hiện tại bệnh viện không có thuốc 6 trong 1 . Đến 9/2014 mới có thuốc. Nếu không có 6 trong 1 bạn có thể cho trẻ tiêm 5 trong 1 và uống vacxin tiêu chảy vẫn được.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-mui-6-trong-1/"}
